[
  {
    "question": "Система, процесс, компьютер, владеющие каким-либо вычислительным ресурсом",
    "answer": "Сервер",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 11,
    "startPosY": 0
  },
  {
    "question": "Сколько пользователей может работать с распределенной БД",
    "answer": "Множества",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 7,
    "startPosY": 1
  },
  {
    "question": "Как называется БД набор отношений в которой хранятся в разных узлах компьютерной сети и логически связанных таким образом, чтобы составлять единую совокупность данных",
    "answer": "Распределенная",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 7,
    "startPosY": 3
  },
  {
    "question": "Механизм, позволяющий обеспечить целостность БД когда он используется несколькими пользователями",
    "answer": "Синхронизация",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 16,
    "startPosY": 3
  },
  {
    "question": "Вид расположения когда пользователь ничего не знает о размещении данных в узлах информационной системы",
    "answer": "Прозрачное",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 2,
    "startPosY": 4
  },
  {
    "question": "Как называется свойство которое означает, что в качестве узлов распределенной системы могут выступать компьютеры любых моделей и производителей, на любой ОС",
    "answer": "Независимость",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 12,
    "startPosY": 7
  },
  {
    "question": "Интеграция данных и методов их обработки в одно целое",
    "answer": "Объект",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 4,
    "startPosY": 8
  },
  {
    "question": "Свойство при котором выборка данных может осуществляться из всей базы данных, в том числе из данных, расположенных на других узлах сети",
    "answer": "Глобальность",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 4,
    "startPosY": 10
  },
  {
    "question": "Копия БД, размещенную на другом компьютере сети для автономной работы пользователей",
    "answer": "Реплика",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 6,
    "startPosY": 10
  },
  {
    "question": "2 по популярности NoSQL СУБД",
    "answer": "RediS",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 19,
    "startPosY": 11
  },
  {
    "question": "Самая популярная СУБД",
    "answer": "MySQL",
    "orientation": "VERTICAL",
    "startPosX": 21,
    "startPosY": 11
  },
  {
    "question": "Одна из технологии распределенной обработки данных",
    "answer": "Реплицирование",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 6,
    "startPosY": 12
  },
  {
    "question": "Вид автономии когда пользователь может получить доступ к БД без подключения к интернету (БД хранится на ПК пользователя)",
    "answer": "Локальная",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 1,
    "startPosY": 14
  },
  {
    "question": "На каком языке формулируются запросы к БД",
    "answer": "SQL",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 19,
    "startPosY": 15
  },
  {
    "question": "Любая система, процесс, компьютер, пользователь, делающая запрос к серверу на использование ресурса",
    "answer": "Клиент",
    "orientation": "HORIZONTAL",
    "startPosX": 0,
    "startPosY": 17
  }
]